[2D]CLICKTEAM FUSION 2.5 (AVG初級教學篇)

CLICKTEAM FUSION 2.5 是一個冷門的遊戲開發引擎
得罪講句,怕麻煩的話真的不要學,一路說下去就不太好憧
真的很想做完成一個遊戲才好來
發展史/安裝方法就不聊了,本篇主要講avg類遊戲的製造方法
目標大概是類似這樣的, 別跟我說其他遊戲引擎更方便
那種方便是有代價的,也不在此聊。

AVG類型示意圖 : 限界凸記モエロクロニクル|
免費教學,慢速更新
(本教學以完整版為標準,試版可能未必有某些功能)

正版附費連結

正版免費試用
不鼓勵開心版,不過GOOGLE 如果不小心拿到了完全版不用跟我說

各版本的功能差別

(1) 在 FILE 那裡可以開 NEW 的工作檔案 ,SAVE 的副檔名為 *.gam
(舊版的MMF2 或 遊戲工廠 的gam檔案有可能打開來修改)

完全完成的遊戲可打包成 EXE,也可以製作該遊戲SETUP相關的東西

(2)Application 1 ,這個是新建遊戲的名稱, 可以改名

(3)Frame 1, 預設為 [第一關卡],名稱可改

(4)這邊點進去可以進入建設 [第一關卡] ,當然可以加很多關卡
但暫時是空白的

(5)遊戲所使用的顏色模式, 建議不必要改動
(點開以前舊版遊戲檔案有機會是各種低彩模式)

(6)WINDOWS EXE APPLICATION
一般WINDOW的EXE式遊戲
***如果你把遊戲隨便轉成其他平台
而沒有看清楚是否功能兼容
如 ANDRIOD/IOS/XNA/MAC/SWF.....
有機會出現各種故障***

從剛才那個(4)的位置點進去
[關卡編輯器]
會出現這個畫面:

(1)Application 1 改名成 "第一個AVG遊戲" (不做沒關係)
(2)Frame 1 改名成 "第一個關卡" (不做沒關係)

(3)SAVE AS AVG_01.mfa (最好先加個新資料夾再存)
(資料夾最好沒有英數以外的字或空格,有機會會轉APK/SWF失敗)
(桌面/使用者/系統權限的路徑都不建議)

(4) D:\AVG_01 存取路徑示範
(5) AVG_01.mfa 檔案名示範

(6) SIZE 640(點闊度) X 480 (點高度)
(可改變,可切換模式在另一個地方設定)
是指當遊戲視窗化是的可見部份
即是右邊空白的長方形位置

(7) 這是當畫面有東西需要建在可視範圍以外的時候才會用
(建立在灰色的地方的物件/背景/敵人)
AVG 比較少用,ACT/STG之類比較使用多
只要比上面那個SIZE尺寸大或一樣就可以

(8) 白色那個背景部份(可改變顏色)
不建議更改(APK在NOX測試為無效,但真安桌機有效)

(9)進入關卡 /離開關卡 時所使用的特效
(內置多種,可另外下載或自製)

(1) 先看清楚,現在是改的視窗尺寸是"關卡01"
而非所有關卡

(2) 可視部份的闊度改為 960 PX(像數點)
(3) 可視部份的高度改為 480 PX(像數點)
(4) 虛擬視窗部份也先設成 960 X 480
(不能比上面那個尺寸少 ERROR)

(1) 注意***先看清楚,現在是視窗尺寸是" 整個遊戲" /"第一個AVG遊戲"***
(2) 注意***這是PROPERTIES的第二貢***
(3) 先設成 960 X 480
(4) STYLE ,視窗化是顯示程式名稱 / 最大化時也顯示 剔起來
(5) MENU BAR 功能列 顯示
(6) 可切換視窗解像度相關選項 , 暫時不需要先關掉
(7) 放大視窗時(ALT+ENTER)/拉動放大時
內容跟著FIT視窗尺寸相關選項, 暫時不需要先關掉

1.這個制是測試整個遊戲 (會自動由第一個關卡開始)
2.這個制是測試這個關卡 (只執行現在編輯的關卡)
由於暫時只有一個關卡,所以按那個都一樣
3.停止測試 /OR ALT+F4 (全畫面時)
4.第一次執行遊戲視窗
相關視窗功能選項關係看圖的箭咀,不詳細了

在右邊空白這裡, 按你 "***滑鼠的右鍵***"
出現一個功能表
選擇 : INSERT OBJECT
要開始加物件了 (OBJECT)

來到創建新物件視窗
(CREATE NEW OBJECT)
它左手邊雖然分了類
但未用到的我就不可能全說
先選 ACTIVE (活動物件)

1.畫面中多了這個預設的 "ACTIVE"(物件)
在另外幾個地方會顯示這個東西給以後修改
2.點這"物件"鼠右鍵叫出功能表,改個易看的名字
之後選 "EDIT 編輯"
準備加入你的角色圖片了

出現了一個物件1號自己專用的圖像編輯視窗介面:
各種繪圖小工具
***最好不要在這裡修圖***
***其他繪圖軟件弄好才放進來***

1.上面那些是一般可用顏色, 而這個是代表 "透明的顏色"
2.這是動畫的方向(面向左邊),FRAME1 就是第一格動畫
3.拉這個可以改成最多32個方向,不同動畫
4.不同情況的動畫(STOPPED:不移動的情況)
5.現在先加一張圖片,從圖片檔案中匯入

1.PNG 如果你不清楚它的透明色問題請不要在這裡用
2.JPG 背景比較適合
3.GIF 完整的動作才好加進來
4.PCX 如果出問題PNG 就轉成PCX吧
5.AVI/BMP/TGA 容量大, FLC/FLI 顏色數少不建議使用

1.加入一張角色的圖片
2.按 PICK 再選取你認為是透明的單一顏色
示範的是這種綠色
3.IMPORT AS ANIMATION 是加入連續名稱的動作圖,
現在只有一張圖用不著
4.SPRITE SHEET 是一些遊戲被破解出來的圖片素材按方形來抓 FRAMES
例如 RPG製作室那些素材圖
5.CROP IMAGE 下面那些是裁切類功能
6.HOT SPOT /ACTION POINT 是程式用座標相關數值
不要現在改

1.現在這個角色先叫做 活動物件01
2.試著測試執行
3.超出白色的部分是不會顯示出來
4.AVG通常是顯示半身,
但畫角色圖有沒有需要畫出全身就自己決定了
5.經常記得SAVE多幾個比較安全

雖然可以轉成其他平台版本,
但是是要改東改西的
AVG因為
螢幕TOUCH跟MOUSE左鍵不用改也可以用
所以比較易搞
用鍵盤或是手制就比較多野改
(要輸出成SWITCH/PS4/XBOXONE/ETC 要問官方幫手)
下次繼續講 文句系統

Support. 樓主試下整video效果可能更好.

新手睇停住睇先知係邊個位丫嘛
（介面呢D野video咁Q細隻字真係睇到盲）
我直接操作會一閃即刻消失
有測試片段會整影片

整片我加箭咀就變到好大工程

留名支持

另外請想教
如果我有張背景圖係大過個版面
例如GAME 畫面係640x480
張bg.jpg 係 800x600
咁可以點樣自動張個bg.jpg 變成640？
Thx!